蘋論：批鬥校長 中共掀香港文革新高潮 - 李平

蘋論：批鬥校長 中共掀香港文革新高潮 - 李平

專欄專論

中國官方新華社、北京《環球時報》、香港《文匯報》等中共媒體對香港校園港獨標語的批鬥越演越烈，不只把禁止討論港獨與禁止討論納粹相提並論，更點名批鬥嶺南大學校長鄭國漢，責令校長們站出來公開與港獨切割。炮聲隆隆，彷彿重現中共當年透過發出點名批判通知、向大學派駐工作組等舉措，不斷掀起文化大革命新高潮的一幕幕，也令人關注當年中國的大學成為文革大規模批鬥發源地、校長成為受害者的黑暗政治，會否摧毀香港的大學文明。

殺雞儆猴 逼大學校長表態站隊

歷史總有驚人的相似之處。從西環契仔何君堯牽頭批鬥香港大學副教授戴耀廷，到親共團體進入校園批鬥張貼標語的學生，再到中共喉舌點名批鬥大學校長，中共發動的港獨大革命高潮迭起，正重蹈1960年代文化大革命的覆轍。儘管當年中國文革的權鬥背景不同於今日香港文革的洗腦背景，儘管當年毛澤東炮打資產階級司令部的大字報不同於今日香港宣示獨立的標語，但中共的政治伎倆無非還是玩弄操作輿論批判、玩弄挑動群眾鬥群眾。

1966年中共發出「5.16通知」揭開文革帷幕後，最早派出的兩個工作組，就是分別進駐《人民日報》及北京大學，顯見中共對輿論與大學的極端重視。至1967年8月，中共中央發出《關於在報刊上點名批判問題的通知》，強調在大批判高潮中，要「把黨內最大的一小撮走資本主義道路的當權派批深批透」，因此公佈一批要在中央報刊和地方報刊上點名批判的走資派。
如今，中共媒體點名批鬥鄭國漢，明顯是要對大學管理層殺雞儆猴。梁振英主政時，已把校董的公職當作政治酬庸的工具，同時加強對大學人事任命、教學管理的滲透，嶺南大學就是重災區之一。至林鄭月娥上台，更罔顧輿論反對，委任親中紅人蔡若蓮出任教育局副局長，以致引發教大侮辱標語風波。但中共仍不滿意染紅進度，於是藉標語風波直接逼大學的校長表態、站隊。

賊喊捉賊 炮轟言論自由與法治

面對港版文化大革命的白色恐怖，校長們要想維護學術自由、校園自治是千難萬難，甚至想維護個人自由、尊嚴都是千難萬難，恐怕很快就要選擇政治順從，還是選擇掛冠求去。要知道，在中國文革最早被批鬥的、最早在批鬥會上被打死的都是教師。據中國學者調查，文革初期死於非命的大學校長、黨委書記就有26位。

中共雖然承認十年文革是十年浩劫，但始終未放棄文革的政治動員模式和批鬥模式，始終未改變專制政權與民為敵、滅絕人性的本質，如今更快速向香港蔓延。新華社的評論稱，如同種族主義在美國、納粹主義在歐洲一樣，港獨在香港也是不容姑息的社會大忌，絕對不能讓其披着「言論自由」的外衣而橫行無忌。《環球時報》的評論更說：「要知道，德國的大學校園不能討論納粹德國的合理性、不能質疑對猶太人的大屠殺。」

官媒的批判似是而非，更似賊喊捉賊。把禁止討論港獨與禁止討論納粹相提並論，不是愚蠢就是居心叵測。中共規定大學「七不講」（不講普世價值、新聞自由、公民社會、公民權利、中共歷史錯誤、權貴資產階級、司法獨立），即中國的大學是禁止討論中共一黨專政、不能質疑中共的「偉光正」。既然被禁止討論的內容就是等同的，那麼，中共豈不是也等同於納粹、等同於港獨？中共如此重炮攻擊香港的大學校長、逼他們就範，如此重炮攻擊香港的言論自由與法治，不也正是納粹的行徑嗎？

李平
周一至周六刊出

校長特個頭出黎俾人屌。 怪邊個